**双鞭毛虫门**（Dinoflagellata）过去算作[藻类植物的一门](../Page/藻类植物.md "wikilink")。目前被分类为[囊泡藻界的一个门](../Page/囊泡藻界.md "wikilink")。约1000种。分布于池塘、湖泊和海洋中。

也有称作“甲藻门”的。但是，根据《中国生物物种名录》2011版\[1\]，在**双鞭毛虫门**之下设有**甲藻纲**。Dinoflagellata是旋(希腊语的
δῖνος dinos)+鞭毛虫(flagellate)之意。

由于该门的种类有一半为自營，另一半为异營。也有很多物种是混合营养。\[2\]所以长期以来植物学家与动物学家把该门划入自己的研究领域，分别称为“甲藻”与“双鞭毛虫”。植物学家把它们视作一大类的藻类，命名为**Pyrrophyta**或**Pyrrhophyta**，意为"fire
algae"，其中*pyrr(h)os*是希腊语的“火”之意。

双鞭毛虫(甲藻)具有很高的形态多样性，一般为单细胞、双鞭毛。其染色体未结合组蛋白，首尾相接成环状，具有原核细胞的特征，被称为[介核生物](../Page/介核生物.md "wikilink")（mesokaryto）。由于具有从无囊泡变化为有囊泡的形态，再现其进化历史非常困难。

甲藻作为主要的初级生产者，在水生生物链中非常重要角色。

[虫黄藻](../Page/虫黄藻.md "wikilink")（zooxanthella）[内共生于海洋无脊椎动物](../Page/内共生.md "wikilink")，在珊瑚礁生物学中非常重要。其它的双鞭毛虫是无色的原生生物的掠食者，还有一些是寄生生活(例如[丝绒病](../Page/丝绒病.md "wikilink")（Oodinium），[有害费氏藻](../Page/有害费氏藻.md "wikilink")（Pfiesteria））。

双鞭毛门\[3\] 目前已知大约有1,555个物种是海洋自由生活。\[4\]
另外一个估计是总共有2000个物种，其中1700个是海洋物种，其它220是淡水生活。\[5\]

甲藻是主要[赤潮种](../Page/赤潮.md "wikilink")，其中120多种能形成赤潮，60多种为有毒种类。

双鞭毛虫已经有了一些综述。\[6\]\[7\]\[8\]\[9\]

## 特征

  - 生物個体多为[单细胞](../Page/单细胞.md "wikilink")，少数是球胞型或[丝状体](../Page/丝状体.md "wikilink")。
  - 植物体略成球形，一般是黄绿色或黄褐色。载色体为金褐色，含有[叶绿素和多种](../Page/叶绿素.md "wikilink")[类胡萝卜素](../Page/类胡萝卜素.md "wikilink")，少数种类无色，腐生或寄生。
  - 双鞭毛虫类细胞壁主要是由纤维素组成，壁上有花纹，少数种类无细胞壁。多数种类具有纵沟或纵、横沟。因此，甲藻门分为横裂甲藻纲和纵裂甲藻纲。
  - 主要以细胞分裂和产生孢子进行繁殖。

## 历史

1753年，双鞭毛虫首次被Henry Baker描述为「使海水变为红色的微动物」\[10\]，1773年由[Otto Friedrich
Müller命名](../Page/Otto_Friedrich_Müller.md "wikilink")\[11\]。

1830年代，[德国微生物学家C](../Page/德国.md "wikilink").G.
Ehrenberg研究了几种水与浮游生物样本，提出了几个甲藻的「属」，甚至沿用至今，如：*[Peridinium](../Page/Peridinium.md "wikilink")*、*[Prorocentrum](../Page/Prorocentrum.md "wikilink")*与*[Dinophysis](../Page/Dinophysis.md "wikilink")*。

## 分类

大多数甲藻有甲藻核(dinokaryon),
被分类为[甲藻纲](../Page/甲藻纲.md "wikilink")(Dinokaryota),
不具有甲藻核的被分类为[共甲藻纲](../Page/共甲藻纲.md "wikilink")(Syndiniales).

甲藻虽然是真核生物，但它的细胞核并不是典型的真核生物细胞核，因为缺少[组蛋白](../Page/组蛋白.md "wikilink"),
[核小体且在有丝分裂时保持浓缩染色体](../Page/核小体.md "wikilink")。Dodge
(1966)\[12\]称甲藻核为介核（mesokaryotic），即处于细菌与真核细胞的中间状态。但甲藻细胞包含了真核细胞的典型细胞器，如高尔基体，线粒体、叶绿体。\[13\]

Jakob Schiller (1931–1937)提供了海生与淡水物种的描述。\[14\] Alain Sournia (1973,
1978, 1982, 1990, 1993)给出了当时的分类.\[15\]\[16\]\[17\]\[18\]\[19\] Sournia
(1986)给出了海生物种的图示.\[20\]最新分类由Gomez给出。\[21\]

## 形态

甲藻是单细胞，具有1-3根[鞭毛](../Page/鞭毛.md "wikilink")。通常，具有两根鞭毛:
一根向后，称为长鞭毛；另一根鞭毛侧生，称为侧生毛.
鞭毛从细胞外壁的鞭毛孔中出露。侧生鞭毛像一条带子并螺旋挥舞，提供了大部分推进力。长鞭毛作为舵，也提供少量推进力。

甲藻的复杂的细胞外壳称为[amphiesma](../Page/amphiesma.md "wikilink"),
由扁平的[囊泡组成](../Page/囊泡.md "wikilink")，称为alveoli。带硬壳的甲藻是由[纤维素板片构成其外壳](../Page/纤维素.md "wikilink")。外壳的不同形状与组织，依赖于物种甚至是发育阶段的不同。传统上，称板片的形态构造和组合情况称为"tabulation".
可分为六种：: gymnodinoid, suessoid, gonyaulacoid-peridinioid,
nannoceratopsioid, dinophysioid and
prorocentroid.纤维[排出小体在很多种情况下都存在](../Page/排出小体.md "wikilink").

从事光合作用的甲藻的叶绿体有3层膜，提示甲藻在进化史上是吞吃了某些藻类获得了光合能力。一般包含叶绿素*a*
与c2，[β-胡萝卜素](../Page/β-胡萝卜素.md "wikilink")，一些[叶黄素类是甲藻所独有的](../Page/叶黄素类.md "wikilink")，如[多甲藻黄素](../Page/多甲藻黄素.md "wikilink")（peridinin），甲藻黄素（dinoxanthin），硅甲藻黄素（diadinoxanthin）。这些色素使甲藻具有典型的金褐色。但某些甲藻通过内共生获得了其它色素，[岩藻黄素](../Page/岩藻黄素.md "wikilink")（fucoxanthin）\[22\]。[顶复门细胞中发现的色素体](../Page/顶复门.md "wikilink")，提示与甲藻有共同祖先。
甲藻细胞有更常见的胞器如粗面与滑面内质网，高尔基体，线粒体，脂粒与淀粉粒，食物泡。有些甲藻甚至有光敏胞器——眼点或眼斑或更大的带有核仁的核。一种叫做*Erythropsidium*的甲藻具有最小的眼睛。\[23\]

某些物种有内部的硅质骨架组成两个星形，其功能未知，但可以从微化石中发现。Tappan给出了甲藻内骨架的一个综述。\[24\]

## 内共生

大部分[虫黄藻属于甲藻范畴](../Page/虫黄藻.md "wikilink")。甲藻与珊瑚虫的关系密切。甲藻内共生于大量的无脊椎动物或者原生生物内部，例如[海葵](../Page/海葵.md "wikilink")，[水母](../Page/水母.md "wikilink")，[裸鰓類](../Page/裸鰓類.md "wikilink")，有巨型贝壳的[砗磲](../Page/砗磲.md "wikilink")，以及[放射虫与](../Page/放射虫.md "wikilink")[有孔虫](../Page/有孔虫.md "wikilink")。\[25\]
许多现存甲藻是寄生的(这里的定义是从猎物的内部吃掉它，即[内寄生](../Page/内寄生.md "wikilink"),
或者附着在其猎物身上很长时间，即外寄生)。被寄生的宿主可以是动物或者原生生物。*Protoodinium,
Crepidoodinium, Piscinoodinium* 以及*Blastodinium*保留了色素体同时寄生于鱼类或浮游动物。

## 生境

甲藻出现于所有水环境中，包括海洋、盐沼、淡水、包括雪和冰。

## 营养策略

甲藻包括自养，吞噬，共生、寄生等生活方式。有光合能力的自养甲藻大约占了一半的物种。完全自养的物种是非常罕见的。\[26\]
有些物种是混合营养策略，如*Protoperidinium*是寄生兼光合作用.\[27\]

食物包括细菌、蓝绿藻、小型甲藻，硅藻，纤毛虫与其他甲藻。\[28\]\[29\]\[30\]\[31\]\[32\]\[33\]\[34\]

捕食与摄取的机制非常多样。一些甲藻，包括有鞘的（如 *Ceratium hirundinella*,;\[35\] *Peridinium
globulus*,\[36\]）与无鞘的（如*Oxyrrhis marina*,;\[37\] *Gymnodinium*
sp.,;\[38\]与*Kofoidinium*
spp.,\[39\]），或者通过鞭毛摆动制造的水流或者通过伪足变形，吸引猎物到胞口区域，然后吞噬。*Protoperidinium
conicum*伸出一个大型进食管插入猎物，然后细胞外消化掉猎物。\[40\] *Katodinium (Gymnodinium)
fungiforme*，常被发现污染了藻类与纤毛虫培养，通过附着在它的猎物上，通过一个可扩展的柄摄入猎物的细胞质。\[41\]海生甲藻的捕食机制还所知极少，但在*Podolampas
bipes*观察到了伪足扩展。\[42\]

## 生命期循环

[Dinoflagellata_Life_Cycle.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dinoflagellata_Life_Cycle.svg "fig:Dinoflagellata_Life_Cycle.svg")

大多数甲藻具有独特的[细胞核](../Page/细胞核.md "wikilink")，称作**甲藻核**(dinokaryon),
其中[染色体附着在核膜上](../Page/染色体.md "wikilink")。缺少[组蛋白](../Page/组蛋白.md "wikilink")、在分裂间期保持缩聚的螺旋状态，有丝分裂时使用独特的外部的细胞质纺锤体且核膜核仁不消失\[43\]。这种核曾经被认为是原核生物与真核生物的中间态，所以被称为“介核”(mesokaryotic)，但现在认为这是一种高级而不是原始的风格。

大多数甲藻在整个生命期通常是[dikaryotic](../Page/dikaryotic.md "wikilink")。甲藻通常是[单倍体](../Page/单倍体.md "wikilink")，复制主要通过[二分裂](../Page/二分裂.md "wikilink")，也存在有性复制。\[44\]两个个体融合为一个[合子](../Page/合子.md "wikilink")，经过一个甲藻出孢囊，然后减数分裂形成一个单倍体。

当条件不利时，通常是营养耗尽或者不充分的光照，有些甲藻极大地改变了生命期循环。两个甲藻细胞融合在一起，形成了一个游动合子。然后转入休眠，称为休眠合子。外部形成一个硬壳。当环境允许，则破壳而出，恢复正常形态。

## 有害的藻类暴发

甲藻有时形成暴发，浓度超过100万个细胞每毫升，释放出大量毒素，形成了[红潮](../Page/红潮.md "wikilink"),
根据其导致的水的颜色命名。有些无色的甲藻也会暴发，形成毒潮，例如*[有害费氏藻](../Page/有害费氏藻.md "wikilink")*(Pfiesteria).
有些甲藻暴发并不危险。夜间看到的海水的蓝色闪光是甲藻暴发时，受到扰动时的[生物发光](../Page/生物发光.md "wikilink")。

赤潮\[45\]对贝类的影响,如[蛤蚌毒素](../Page/蛤蚌毒素.md "wikilink")（saxitoxin），会造成瘫痪。藻类暴发对生态破坏的研究。\[46\]

## 脂类与固醇的制造

甲藻生产特别的脂类与固醇\[47\]. 甲藻制造的一种典型固醇是dinosterol。

## 生物发光

在夜间，海水可以有闪光，这是由于甲藻的发光.\[48\]\[49\]超过18种甲藻能生物发光，多数(包括[*Gonyaulax*](https://web.archive.org/web/20150214014827/http://www.mbari.org/staff/conn/botany/dinos/alimon/biolumin.htm))发出蓝绿光。因此当受到力学刺激—穿、游泳、波浪——海面可以发出蓝色闪光。\[50\][荧光素](../Page/荧光素.md "wikilink")-荧光素酶的反应是pH敏感的.\[51\]当pH下降,
荧光素酶改变了形状，荧光素（一种四吡咯）被绑定。\[52\]甲藻使用生物发光作为一种防御机制。闪光能震慑捕猎者，或者甲藻能避开潜在的捕猎者通过这种“防盗警报”信号。\[53\]

生物发光的甲藻的生态系统是非常脆弱的。\[54\]

## 运输

甲藻的外壳可以快速沉入海底作为[海洋雪](../Page/海洋雪.md "wikilink").\[55\]

## 进化历史

甲藻化石最早出现于三叠纪中期,\[56\] 同时地球化学标记提示早寒武纪\[57\]

## 基因组

最令人吃惊的是甲藻细胞DNA的数量。大多数真核藻类平均包含0.54 pg DNA/细胞, 而甲藻估计DNA的内容为3–250
pg/细胞\[58\], 相当于约3000–215 000 Mb（作为对照, 单倍体人的的基因是3180 Mb 单倍体小麦是16 000
Mb）。[多倍性或者多线性可能是这种大规模的细胞DNA内容](../Page/多倍性.md "wikilink")，\[59\]
但DNA再聚集动力学不支持这一理论。

除了不成比例的庞大的基因组，甲藻细胞核在形态、调节、组成上也是独特的。

甲藻与其近亲，[顶复门](../Page/顶复门.md "wikilink")，具有不寻常的非常精简的线粒体基因组。\[60\]
顶复门细胞的线粒体基因组只有大约6Kb。甲藻基因组经历了很多重组，包括基因组放大、重组合，导致了每个基因或基因片段的多个拷贝或多个组合。失去了标准的停止密码子与cox3的mRNA的转结合部分，大多数基因的大量RNA编辑记录。这种变换的原因未知。

## 参考文献

## 外部链接

  - [International Society for the Study of Harmful
    Algae](http://www.issha.org/)
  - [Classic dinoflagellate
    monographs](http://www.obs-vlfr.fr/LOV/aquaparadox/html/ClassicMonographs.php)
  - [Japanese dinoflagellate
    site](http://www.sci.hokudai.ac.jp/~horig/Dinohome/Eng-Doccumentation/Dinophyceae.html)
  - [Noctiluca scintillans - Guide to the Marine Zooplankton of south
    eastern
    Australia](https://web.archive.org/web/20080720134153/http://www.tafi.org.au/zooplankton/imagekey/dinophyta/index.html),
    [Tasmanian Aquaculture & Fisheries
    Institute](http://www.tafi.org.au/)
  - [Tree of Life
    Dinoflagellates](http://tolweb.org/Dinoflagellates/2445)
  - [Centre of Excellence for Dinophyte Taxonomy
    CEDiT](http://www.dinophyta.org/)
  - [Dinoflagellates](http://tolweb.org/Dinoflagellates/2445)
  - ["A Tale of Two
    Flagella"](http://opinionator.blogs.nytimes.com/2010/01/05/a-tale-of-two-flagella/)
    by [Olivia Judson](../Page/Olivia_Judson.md "wikilink"), New York
    Times, 1/5/2010

[\*](../Category/甲藻门.md "wikilink")

1.  [《中国生物物种名录》2011版](http://data.sp2000.cn/2011_cnnode_c/browse_taxa.php)

2.

3.  Fensome R. A., F. J. R. Taylor, G. Norris, W. A. S. Sarjeant, D. I.
    Wharton, and G. L. Williams. 1993. A classification of living and
    fossil dinoflagellates. Micropaleontology Special Publication 7,
    Sheridan Press, Hanover, Pennsylvania, USA.

4.  GÓMEZ, F. 2005. A list of free-living dinoflagellate species in the
    world’s oceans. Acta Botanica Croatica, 64 (1): 129-212.

5.  Taylor, F. J. R., M. Hoppenrath, and J. F. Saldarriaga. 2008.
    Dinoflagellate diversity and distribution. Biodiv. Cons. 17:407-418.

6.
7.  Spector, D. L., ed. 1984. Dinoflagellates. New York, Academic Press.

8.  Taylor, F.J.R. (ed.), 1987: The Biology of Dinoflagellates.
    Botanical Monographs, Volume 21 . Oxford: Blackwell Scientific
    Publications, 785 pp.

9.  Edwards, L.E., 1993: Chapter 7: Dinoflagellates. In: Lipps, J.H.
    (ed.), Fossil Prokaryotes and Protists. Boston: Blackwell Scientific
    Publications, 105-129.

10. Baker, M., 1753. Employment for the microscope. Dodsley, London, 403
    pp.

11. Müller, O.F. 1773. Vermium terrestrium et fluviatilium, seu
    Animalium Infusoriorum, Helmithicorum et Testaceorum, non marinorum,
    succincta historia, vol. 1. Pars prima. p. 34, 135. Faber, Havniae,
    et Lipsiae 1773.

12. Dodge (1966). Cited but unreferenced in Steidinger, K.A. and Jangen,
    K. (1996). Dinoflagellates, p.387-584. In: Tomas, C.R. (1997).
    Identifying Marine Diatoms and Dinoflagellates. Academic Press.

13. Steidinger, K.A. and Tangen, K. (1996). Dinoflagellates, p.387-584.
    In: Tomas, C.R. (1997). Identifying Marine Diatoms and
    Dinoflagellates. Academic Press.

14. SCHILLER, J., 1931–1937: Dinoflagellatae (Peridinineae) in
    monographischer Behandlung. In: RABENHORST, L. (ed.),
    Kryptogamen-Flora von Deutschland, Österreichs und der Schweiz.
    Akad. Verlag., Leipzig. Vol. 10 (3): Teil 1 (1–3) (1931–1933): Teil
    2 (1–4)(1935–1937).

15. Sournia, A., 1973: Catalogue des espèces et taxons infraspécifiques
    de dinoflagellés marins actuels publiés depuis la révision de J.
    Schiller. I. Dinoflagellés libres. Beih. Nova Hedwigia 48, 1–92.

16. Sournia, A., 1978: Catalogue des espèces et taxons infraspécifiques
    de dinoflagellésmarins actuels publiés depuis la révision de J.
    Schiller. III (Complément). Rev. Algol.,n.s. 13, 3–40 +erratum 13,
    186.

17. Sournia, A., 1982: Catalogue des espèces et taxons infraspécifiques
    de dinoflagellésmarins actuels publiés depuis la révision de J.
    Schiller. IV. (Complément). Arch. Protist.126, 151–168.

18. Sournia, A., 1990: Catalogue des espèces et taxons infraspécifiques
    de dinoflagellésmarins actuels publiés depuis la révision de J.
    Schiller. V. (Complément). Acta Protozool.29, 321–346.

19. Sournia, A., 1993: Catalogue des espèces et taxons infraspécifiques
    de dinoflagellésmarins actuels publiés depuis la révision de J.
    Schiller. VI. (Complément). Cryptog.Algol. 14, 133–144.

20. SOURNIA, A., 1986: Atlas du Phytoplancton Marin. Vol. I:
    Introduction, Cyanophycées,Dictyochophycées, Dinophycées et
    Raphidophycées. Editions du CNRS, Paris.

21.
22. Hackett, J. D. et al. 2004. “Dinoflagellates: a remarkable
    evolutionary experiment.” American Journal of Botany 91: 1523-1534.

23.

24. Tappan, H. 1980. The Paleobiology of Plant Protists. Freeman and
    Company, San Francisco, 1028 pp.

25. Trench, R. K. 1997. Diversity of symbiotic dinoflagellates and the
    evolution of microalgal-invertebrate symbioses. In Lessios, H. A.,
    and I. G. MacIntyre eds. Proceedings of the eighth international
    coral reef symposium 2:1275-1286. Smithsonian Tropical Research
    Institute, Balboa, Panama.

26. Schnepf, E., and M. Elbrächter. 1992. Nutritional strategies in
    dinoflagellates: a review with emphasis on cell biological aspects.
    Eur. J. Protistol. 28:3-24.

27.
28. Kofoid, C. A. and O. Swezy: The free-living unarmoured
    dinoflagellata. Mere. Univ. Calif. 5, 1-538

29. Barker, H. A.: The culture and physiology of the marine
    dinoflagellates. Arch. Mikrobiol. 6, 157-181.

30. Biecheler, B.: Recherches sur les Peridiniens, Bull. biol. Fr. Belg.
    36 (Suppl.), 1-149

31. Bursa, A_ S.: The annual oceanographic cycle at Igloolik in the
    Canadian Arctic. II. The phytoplankton. J. Fish. Res. Bd Can. 18,
    563-615

32. Norris, D. R.: Possible phagotrophic feeding in Ceratium lunula
    Schimper. Limnol. Oceanogr. 14, 448-449

33. Dodge, J. D. and R. M. Crawford: The morphology and fine structure
    of Ceratium hirundinella (Dinophyceae). J. Phycol. 6, 137-149

34. Elbrachter, M.: On the taxonomy of unarmored dinophytes (Dinophyta)
    from the Northwest African upwelling region. "Meteor" ForschErgebn.
    (Ser. D) 30, 1-22

35.
36.
37.
38. Frey, L. C. and E. F. Stoermer: Dinoflagellate phagotrophy in the
    upper Great Lakes. Trans. Am. microsc. Soc. 99, 439-444.

39. Cachon, P. J. et M. Cachon: Le systeme stomatopharyngien de
    Kofoidinium Pavillard. Comparisons avec celui divers Peridiniens
    fibres et parasites. Protistologica 10, 217-222

40. Gaines, G. and F. J. R. Taylor: Extracellular digestion in marine
    dinoflagellates. J. Plankton Res. 6, 1057-1061

41. Spero, H. J.: Phagotrophy in Gymnodinium fungiforme (Pyrrophyta):
    the peduncle as an organelle of ingestion. L Phycol. 18, 356-360

42. Schutt, F.: Die Peridineen der Plankton-Expedition. 2. Teil, Studien
    iiber die Zellen der Peridineen, Ergebn. Atlant. Ozean
    Planktonexped. Humboldt-StiR. 4, 1-170.

43. Spector, D. L. 1984. Dinoflagellate nuclei. In D. L. Spector
    \[ed.\], Dinoflagellates, 107–147. Academic Press, Inc., Orlando,
    Florida, USA.

44. Rapport, Josh. ["Dinoflagellate
    reproduction."](http://www.mbari.org/staff/conn/botany/dinos/repro.htm)
     DinoflagellateHabitat, Ecology, and Behavior (05 Jan. 2005). URL
    accessed on 5 February 2006.

45.

46. Granéli, E., and J. T. Turner. eds. 2006. Ecology of harmful algae.
    Ecological Studies, Vol. 189. Berlin Heidelberg, Springer Verlag.

47. WITHERS, N. 1987. Dinoflagellate sterols. In F. J. R. Taylor
    \[ed.\], The biology of dinoflagellates, 316–359. Blackwell, Oxford,
    UK.

48.

49.

50.

51.
52.
53.
54. [Bright Microbes; Scientists uncover new clues to
    bioluminescence](http://www.scientificamerican.com/article.cfm?id=bright-microbes)
    April 24, 2012

55. Alldredge et al., 1998 A.L. Alldredge, U. Passow, S.H.D. Haddock The
    characteristics and transparent exopolymer particle (TEP) content of
    marine snow formed from thecate dinoflagellates J. Plankton Res., 20
    (1998), pp. 393–406.

56. MacRae, R.A., Fensome, R.A. and Williams, G.L., 1996. Fossil
    dinoflagellate diversity, originations, and extinctions and their
    significance. Can. J. Bot. 74, 1687-1694.

57. Moldowan, J.M. and Talyzina, N.M., Biogeochemical evidence for
    dinoflagellate ancestors in the Early Cambrian. Science 281,
    1168-1170.

58.
59. BEAM, J., AND M. HIMES. 1984. Dinoflagellate genetics. In D. L.
    Spector \[ed.\], Dinoflagellates, 263–298. Academic Press, Inc.,
    Orlando, Florida, USA.

60. Jackson CJ, Gornik SG, Waller RF (2011) The mitochondrial genome and
    transcriptome of the basal dinoflagellate *Hematodinium* sp.:
    character evolution within the highly derived mitochondrial genomes
    of dinoflagellates. Genome Biol Evol